
# 第一章 多项式

    多项式是数学研究中的一个重要对象,它是一种简单的函数. 多项式和整数具有非常相似的性质. 在实际问题中往往要用这种函数近似替代问题中的函数,称为多项式拟合. 其中用到第二章的特殊多项式,即Vander Monde(范德蒙)行列式,它体现出代数知识的有机联系. 本章介绍多项式的一些简单而重要的知识. 特别是在不同数域上的多项式分解问题,这是中学代数中有关多项式知识的深化与概括. 

## 数域

任何一个数学研究的对象一般都建立在某个最基础的数学概念之上的,如在中学数学中,我们常指实系数的二元一次方程组,实系数的一元二次多项式等等. 那么,高等代数所研究的对象也要指定这样一种类似于实数的范畴. 我们给出下面的概念.

定义1.1-1 设 $\mathbb{F}$ 是由一些复数组成的集合,其中包括0和1.如果 $\mathbb{F}$ 中任意两数(这两个数可以相同)的和、差、积、商(除数不为零)仍然是 $\mathbb{F}$ 中的数,那么 $\mathbb{F}$ 就称为一个**数域**.

我们常见的数域有复数域、实数域和有理数域. 它们分别记为 $\mathbb{C}$, $\mathbb{R}$ 和 $\mathbb{Q}$.易证下面两个不常见的例子是数域.

例1 数集 $\mathop{\mathrm{Q}}({\sqrt{2}})=|a+b{\sqrt{2}}\mid a,b\in\mathop{\mathrm{Q}}|$ 是一个数域.

例2 由所有下面形式的数组成的集合是一个数域

$$
\displaystyle
\frac{a_{0}+a_{1}\pi+\cdot\cdot\nonumber+a_{n}\pi^{n}}{b_{0}\ +b_{1}\pi+\cdot\cdot\cdot\nonumber+b_{m}\pi^{m}}
$$

其中 $n$ , $m$ 为任意非负整数, $a_i,b_j,(i=1,2,⋯,n;j=1,2,…,m)$ 是整数.

## 一元多项式

设 $x$ 是一个符号(或称文字).

定义12-1 设n是一非负整数,形式表达式

$$
\displaystyle
a_{n}{x}^{n}\ +\ a_{n-1}{x}^{n-1}\ +\ ...\ +a_{0}
\tag{1.2.1}
$$

其中 $a_0,a_1,...,a_n$ 属于数城 $\mathbb{F}$,称为数域 $\mathbb{F}$ 上的一元多项式.

数域 $\mathbb{F}$ 上一元多项式的集合记作 $\mathbb{F}[x]$ ．以下在没有指定的前提下,均指数域 $\mathbb{F}$ 上的多项式.

多项式常用 $f(x),g(x)$ 等表示.当 $a_n \neq 0$ 时, $n$ 称为多项式(1.2.1)的**次数**;
一般记作 $\partial f(x)=n$ ;而多项式(1.2.1)称为 $n$ 次多项式, $a_n$ 称为多项式(1.2.1)的**首项系数**; $a_ix^i$ 称为多项式(1.2.1)的**i次项**; $a_i$ 称为**i次项系数**.如果多项式(1.2.1)的所有系数均为零,则多项式(1.2.1)称为**零多项式**,通常也记作0;零多项式是唯一不定义次数的多项式.

两个多项式相等当且仅当它们对应的系数相等,即若

$$
\displaystyle
f(x)=a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_{0}\\
g(x)=b_{m}x^{m}+b_{m-1}x^{m-1}+\cdots+b_{0}
$$

则 $f(x)=g(x)$ 当且仅当 $m=n,a_i=b_i,i=0,1, ...,n$

考虑下面关于多项式的一些运算.

1. 加法

设

$$
\displaystyle
f(x)=a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_{0}=\sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i}\\
g(x)=b_{n}x^{n}+b_{n-1}x^{n-1}+\cdots+b_{0}=\sum_{i=0}^{n}b_{i}x^{i}
$$

(如果两者的次数不相等,则可以在次数小的前面加一些系数为零的项),定义 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的**加法**为

$$
\displaystyle
(a_{n}+b_{n})x^{n}+(a_{n-1}+b_{n-1})x^{n-1}+\cdots+(a_{0}+b_{0})=\sum_{i=0}^{n}(a_{i}+b_{i})x^{i}
$$

记作 $f(x)+g(x)$ ,称为 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的**和**.

可见零多项式加任何多项式都等于这个多项式本身．

2. 数与多项式的乘法,简称数乘

设 $f(x)=a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_{0},c\in\mathbb{F}$ 定义数 $c$ 与多项式 $f(x)$ 的乘法为

$$
\displaystyle
c a_{n}x^{n}+c a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+c a_{0},
$$

记作 $cf(x)$,简称**数乘**．
可见,零乘任何一个多项式都等于零多项式.
直接用加法与数乘的定义即可证明多项式的加法和数与多项式的乘法满足下面的运算法则.

**多项式加法与数乘运算法则**

1. 加法交换律: $f(x)+g(x)=g(x)+f(x)$
2. 加法的结合律: $[f(x)+g(x)]+h(x)=f(x)+[g(x)+h(x)]$
3. 多项式对数的加法分配律: $(c_{1}+c_{i})f(x)=c_{1}f(x)+c_{2}f(x)$
4. 数对多项式加法的分配律: $c[f(x)+g(x)]=c f(x)+c g(x)$

上述 $c_1$ , $c_2$ , $c$ 是数域 $\mathbb{F}$ 上的数, $f(x),g(x),h(x)$ 是 $\mathbb{F}[x]$ 中的多项式.

3. 乘法

设

$$
\displaystyle
f(x)=a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_{0}\tag{1.2.2}
$$

$$
g(x)=b_{m}x^{m}+b_{m-1}x^{m-1}+\cdots+b_{0}\tag{1.2.3}
$$

定义它们的**乘法**为

$$
\displaystyle
a_nb_mx^{n+m}+(a_nb_{m-1}+a_{n-1}b_m)x^{n+m-1}+\cdots+\left(\sum_{i+j=k}a_{i}b_{j}\right)x^k+\cdots+(a_1b_0+a_0b_1)x+a_0b_0
$$

记作 $f(x)g(x)$ ,称为 $f(x)$ 与 $g(x)$ 的积.

多项式乘法具有下面的运算法则.

1. 乘法交换律: $f(x)g(x)=g(x)f(x)$
2. 乘法结合律: $[f(x)g(x)]h(x)=f(x)(g(x)h(x))$
3. 乘法对加法的分配律: $f(x)(g(x)+h(x))=f(x)g(x)+f(x)h(x)$
4. 乘法消去律: 若 $h(x)\neq0,f(x)h(x)=g(x)h(x)$,则 $f(x)=g(x)$.

(1),(3)和(4)的证明比较简单．下面我们给出(2)的证明.

证明: 设 $f(x),g(x)$ 如(1.2.2)式和(1.2.3)式所示,令 $\displaystyle h(x)=\sum_{k=0}^{p}c_{k}x^{k}$ ,已知 $f(x),g(x)$ 的 $s$ 次项的系数是
$\displaystyle \sum_{i+j=s}a_{i}b_{j}$,因此左边 $t$ 次项系数是
$\displaystyle \sum_{i+k=t}\left(\sum_{i+j=s}a_{i}b_{j}\right)c_{k}=\sum_{i+j+k=t}a_{i}b_{j}c_{k}$
而 $g(x)h(x)$ 的 $r$ 次项系数是
$\displaystyle \sum_{j+k=r}b_{j}c_{k}$,因此有边 $t$ 次项的系数是

$$
\displaystyle
\sum_{i+r=t}a_{i}(\sum_{j+k=r}b_{j}c_{k})=\sum_{i+j+k=t}a_{i}b_{j}c_{k}.
$$

与左边 $t$ 次项的系数一样,这就证明了(2)的左右两边的多项式是相等的.
容易证明关于多项式的和与积的次数有下面的结果.

定理 1.2-1 若 $(x),g(x) \in \mathbb{F}[x]$,则

$$
\displaystyle
\partial(f(x)g(x))=\partial f(x)+\partial g(x)\\
\partial(f(x)+g(x)) \leqslant \text{max}(\partial f(x),\partial g(x))
$$

## 整除的概念

定义 1.3-1 设 $f(x)$ 和 $g(x)\in \mathbb{F[x]}$,若存在 $h(x) \in \mathbb{F[x]}$,使得 $f(x)=g(x)h(x),$
则称 $g(x)$**整除**$f(x)$,记作 $g(x)\mid f(x)$
这时 $g(x)$ 称为 $f(x)$ 的**因式**; $f(x)$ 称为 $g(x)$ 的**倍式**. $g(x) \nmid f(x)$ 表示 $g(x)$ 不整除 $f(x)$ .

整除有下面的简单性质,其证明不难,可由定义得到.

定理 1.3-1 设 $f(x),g(x),h(x)\in\mathbb{F[x]},0 \ne c \in \mathbb{F}$,则

1. $f(x) \mid f(x)$
2. $c \mid f(x)$
3. 若 $f(x) \mid g(x),g(x) \mid h(x)$ 则 $f(x) \mid h(x)$
4. 若 $f(x) \mid g(x),g(x) \mid f(x)$则 $f(x)=cg(x)$ ,其中 $c$ 为非零常数
5. 若 $f(x) \mid g_i(x),i=1,2,...,r$ ,则

$$\displaystyle f(x)\mid(u_{1}(x){g}_{1}(x)+u_{2}(x){\it g}_{2}(x)+\cdots+u_{r}(x){g}_{r}(x))$$

其中 $u_i(x),i=1,2,...,r$ 是数域 $\mathbb{F}$ 上的任意多项式.

*注 由整除定义知: 零多项式整除自己,但它不整除任何非零多项式.*

对于任何两个多项式,它们之间不一定有整除关系,和整数一样,我们要考虑多项式的带余除法,
定理1.3-2 对于任意两个多项式 $f(x),g(x) \in \mathbb{F}$ ,一定存在 $\mathbb{F}[x]$ 中的多项式 $q(x),r(x)$ ,使得

$$
\displaystyle
f(x)=q(x)g(x)+r(x)\tag{1.3.1}
$$

成立,其中 $\partial r(x)\lt \partial g(x)$ 或者 $r(x)=0$,并且这样的 $q(x),r(x)$ 是唯一的, $q(x)$ 称为 $q(x)$ 除 $f(x)$ 的**商式**, $r(x)$ 称为 $g(x)$ 除 $f(x)$ 的**余式**.

证明 若 $f(x)=0$ 或 $\partial f(x)=\partial g(x)$ ,则只需取 $q(x)=0,r(x)=f(x)$ 即可.

现设 $\partial f(x) \geqslant \partial g(x)$,对 $f(x)$ 的次数用数学归纳法来证明结果成立. 若 $\partial f(x)=0$ 则 $\partial g(x)=0$,这时令 $f(x)=a \ne 0,g(x)=b \ne 0$,则 $f(x)=a=\frac{a}{b}b=\frac{a}{b}g(x)+0$ ,其中取 $q(x)={\frac{a}{b}},r(x)=0$ ,结论成立,假设结论对于次数小于 $n$ 的多项式成立.我们现在考虑次数为 $n$ 时的情形.设

$$
\displaystyle
f(x)=a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_{0},a_n \ne 0
$$

$$
\displaystyle
g(x)=b_{m}x^{m}+b_{m-1}x^{m-1}+\cdots+b_{0},b_m \ne 0
$$

由于$n \geqslant m$,构造一个新的多项式

$$
\displaystyle
f_{1}\left(x\right)=f(x)-a_nb_{n}^{-1}x^{n-m}g\left(x\right)
$$

则 $\partial f_{1}(x) < n$,由归纳假设,存在 $q_1(x),r(x) \in \mathbb{F[x]}$,使得

$$
\displaystyle
f_{1}(x)=q_{1}(x)\mathop{\mathop{g(x)}}+r(x)
$$

且 $\partial r(x)\lt \partial g(x)$ 或 $r(x)=0$ ,于是

$$
\displaystyle
f(x)-a_nb_{n}^{-1}x^{n-m}g(x)=q_{1}(x)g(x)+r(x)
$$

因此

$$
\displaystyle
f(x)=[a_{n}b_{m}^{-1}x^{n-m}+q_{1}(x)]g(x)+r(x)
$$

令 $q(x)=a_{n}b_{m}^{-1}x^{n-m}+q_{1}(x)$,即得结论.由归纳法证得结论对一般情形均成立.

再证唯一性.设有另外 $p(x),s(x)\in \mathbb{F}[x]$,使得

$$
\displaystyle
f(x)=p(x)g(x)+s(x)
$$

且 $s(x)=0$ 或 $\partial s(x)\lt \partial g(x)$.两个带余除式相减,得

$$
\displaystyle
g(x)(q(x)-p(x))=s(x)-r(x).
$$

若在上式中,$q(x)-p(x) \ne 0$,则等式左边是一个次数大于等于 $\partial g(x)$ 的多项式,而右边作为两个次数均小于 $\partial g(x)$ 或至少一个为零多项式的差,其次数小于 $\partial g(x)$.所以必有 $p(x)=q(x)$,从而 $s(x)=r(x)$.

*推论 设 $f(x),g(x) \in \mathbb{F[x]}$ ,则 $g(x)$ 整除 $f(x)$ 的充分必要条件是用 $g(x)$ 除 $f(x)$ ,余式为零*

下面用一个例子来说明如何进行多项式的带余除法

例1 设 $f(x)=2x^{3}+4x^{2}-5x+6{\mathrm{,~}}g(x)=x^{2}-3x+1$,求用 $g(x)$ 除 $f(x)$ 的商和余式.

$$
\displaystyle
\begin{matrix}x^2-3x+1\\\\\\\\\\\end{matrix}
\begin{vmatrix}
 \,\,\,\,\,\,\,\,\,\,2x^{3}+ 4x^{2}- 5x+6\\
 \underline{2x^{3}-6x^{2}+2x}\\
\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,10x^2-7x+6\\
\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\underline{10x^2-30x+10}\\
\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,23x-4
\end{vmatrix}\begin{matrix}2x+10\\\\\\\\\\\end{matrix}
$$

即

$$
\displaystyle
2x^{3}+4x^{2}-5x+6=(2x+10)(x^{2}-3x+1)+(23x-4),
$$

则 $q(x)=2x+10,r(x)=23x-4.$

现在,我们考虑一种特殊情形,即除式是首项系数为1的一次多项式.

设 $\displaystyle f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i},g(x)=x-a.$那么余式 $r \in \mathbb{F}$.商式 $\displaystyle q(x)=\sum_{j=0}^{n-1}b_{j}x^{j}$,可以通过比较等式

$$
\displaystyle
f(x)=q(x)(x-a)+r
$$

两边的系数,得到系数的下列关系

$$
\begin{array}{l}{{b_{n-1}=a_{n},}}\\
{{b_{i}=a b_{i+1}+a_{i+1},i\lt n-1,}}\\ {{r=a b_{0}+a_{0},}}
\end{array}\tag{1.3.2}
$$

特别地

$$
\displaystyle r=\sum_{i=0}^{n}a_{i}a^{i}=f(a).
$$
于是,我们可以借助下式用(1.3.2)式算出 $q(x)$ 的各项系数和 $r$
$$
a\mid a_n a_{n-1} \cdots a_1 a_0\\
b_{n-1} b_{n-2} \cdots b_0 r
$$
这就是所谓的**综合除法**.
综合除法的一个很重要的应用是把一个多项式表示成形如 $x-a$ 的一次多项式的方幂和.不妨设 $f(x)$ 是一个首项系数为1的n次多项式(一般多项式可以写成一个常数与一个首项系数为1的多项式的乘积).用 $x-a$ 除 $f(x)$ 得商式 $q_1(x)$ 和余式 $r_1$,即
$$
\displaystyle
f(x)=q_{1}(x)(x-a)+r_{1}.
$$

用 $x-a$ 再除 $q_1(x)$,得商式 $q_2(x)$ 和余式 $r_2$,从而有

$$\displaystyle f(x)=(q_{2}(x)(x-a)+r_{2})(x-a)+r_{1}=q_{2}(x)(x-a)^{2}+r_{2}(x-a)+r_{1}.$$

其中 $r_i(i=1,2,...,n)$ 是作第 $i$ 次带余除法对应的余式.

例2 用综合除法把 $x^{4}-8x^{3}+x^{2}+4x-6$ 表示成 $x+1$ 的方幂和.

解

$$
\displaystyle
\begin{matrix}-1\mid
\\\\\\\\\\\end{matrix}
\begin{matrix}
  1&  -8&  1&  4& -6\\\hline
  1&  -9&  10&  -6& 0\\\hline
  1&  -10&  20&  -26& \\\hline
  1&  -11&  31&  & \\\hline
  1&  -12&  &  &
\end{matrix}
$$

所以,我们有

$$\displaystyle \begin{array}{l}{{x^{4}-8x^{3}+x^{2}+4x-6}}\\ {{=(x+1)^{4}-12(x+1)^{3}+31(x+1)^{2}-26(x+1)+0.}}\end{array}$$

## 最大公因式

两个以上(包括两个)的多项式的公共因式称为它们的公因式.对于任意两个多项式,它们的公因式是存在的,比如任何一个非零常数都是它们的公因式,下面考虑它们的一种特殊的公因式.

定义1.4-1 设 $f(x)$ 和 $g(x)$ 是 $\mathbb{F}[x]$ 中的任意两个多项式, $\mathbb{F}[x]$ 中的多项式 $d(x)$ 称为 $f(x)$ , $g(x)$ 的**最大公因式**,如果它满足下面两个条件:

1. $d(x)$ 是 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的一个公因式;
2. $f(x)$ 和 $g(x)$ 的任一公因式是 $d(x)$ 的因式.

易见多项式的最大公因式不是唯一的. $f(x)$ 和 $g(x)$ 的首项系数为1的最大公因式记作 $(f(x),g(x))$.根据定义1.4-1 中的条件(2)和定理1.3-1, $f(x)$ , $g(x)$ 的最大公因式只差非零常数倍.

下面的关键问题是如何求两个或更多个多项式的最大公因式.我们采用一种称为多项式辗转相除法的方法,为此需要一个必要的引理.

引理1.4-1 如果等式 $f(x)=q(x)g(x)+r(x)$ 成立,则 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的公因式与 $f(x)$ 和 $r(x)$ 的公因式相同.

证明 如果 $k(x)$ 是 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的公因式,即 $k(x)\mid f(x)$ , $k(x)\mid g(x)$ 则由定理1.3-1的性质(5)得 $k(x)\mid r(x)=f(x)-q(x)g(x)$,即 $k(x)$ 也是 $r(x)$ , $g(x)$ 的公因式,反之亦然.

定理1.4-2 对于 $\mathbb{F}[x]$ 中的任意两个不全为零的多项式 $f(x)$ , $g(x)$ ,在 $\mathbb{F}[x]$ 中,它们有最大公因式 $d(x)$ ,且 $d(x)$ 可以表示成 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的一个组合,即有 $\mathbb{F}[x]$ 中的多项式 $u(x)$ , $v(x)$使得

$$\displaystyle d(x)=u(x)f(x)+v(x)g(x).$$

证明 若 $f(x)=0$,这时 $g(x) \ne 0$ 是 $f(x)$ , $g(x)$ 的一个最大公因式.同理,若 $g(x)=0$ ,则 $f(x)\ne 0$ 是 $f(x)$,$g(x)$ 的一个最大公因式,
现设 $f(x)$,$g(x)$ 均不等于零,用带余除法,我们有下面的一组等式:

$$\displaystyle f(x)=g(x)q_{1}(x)+r_{1}(x),$$

$$\displaystyle g(x)=r_{1}(x)q_{2}(x)+r_{2}(x),$$

$$\displaystyle r_{1}(x)=r_{2}(x)q_{3}(x)+r_{3}(x),$$

$$\cdots$$

$$\displaystyle r_{i-2}\left(x\right)=r_{i-1}\left(x\right)q_{i}\left(x\right)+r_{i}\left(x\right),$$

$$\cdots$$

由于在除的过程中余式的次数是严格递减的,有限步后其余式必为零,即存在整
数 $s$ 使得 $r_{s+1}(x)=0$,于是

$$\displaystyle r_{s-1}(x)=r_{s}(x)q_{s+1}(x),$$

显然, $r_s(x)$ 是 $r_s(x)$ 和 $r_{s-1}(x)$ 的一个最大公因式,由引理1.4-1, $r_s(x)$ 是 $r_{s-1}(x)$ 和 $r_{s-2}(x)$ 的一个最大公因式.以此类推,由上面的等式组得 $r_s(x)$ 是 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的一个最大公因式.也就是,在上面的带余除法过程中,最后一个非零余式就是 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的一个最大公因式.

再由上面的等式组

$$
\displaystyle f(x)=g(x)q_{1}(x)+r_{1}(x),
$$

$$
\displaystyle g(x)=r_{1}(x)q_{2}(x)+r_{2}(x),
$$

$$
\displaystyle r_{1}(x)=r_{2}(x)q_{3}(x)+r_{3}(x),
$$

$$\cdots$$

$$
\displaystyle r_{i-2}\left(x\right)=r_{i-1}\left(x\right)q_{i}\left(x\right)+r_{i}\left(x\right),
$$

反推,可以得到两个多项式,记作 $u_1(x)$ , $v_1(x)$ 使得

$$\displaystyle r_{s}(x)=u_{1}(x)f(x)+v_{1}(x)g(x).$$

由于 $f(x)$ 和 $g(x)$ 的任一最大公因式 $d(x)$ 与 $r_s(x)$ 只差非零常数倍,因此存在多项式 $u(x)$, $v(x)$ 使得

$$\displaystyle d(x)=u(x)f(x)+v(x)g(x).$$

类似地,我们可以定义3个或3个以上不全为零的多项式的最大公因式,并
且有下面的结论.

命题1.4-3 若 $f(x),g(x),h(x)\in \mathbb{F[x]}$ 不全为零,则 $f(x),g(x)$ 和 $h(x)$ 有公因式;并且,若记它们的首项系数为1的最大公因式为 $(f(x), g(x), h(x))$,则当 $f(x), g(x)$ 不全为零时

$$\displaystyle (f(x),g(x),h(x))=((f(x),g(x)),h(x));$$

当 $g(x)$ , $h(x)$ 不全为零时

$$\displaystyle (f(x),g(x),h(x))=(f(x),(g(x),h(x))).$$

证明 我们只证明第一个等式,第二个等式类似证明．令 $d(x)=(f(x),g(x),h(x))$ , 则 $d(x) \mid f(x),d(x)\mid g(x)$ , 从而 $d(x) \mid (f(x),g(x))$ ,即 $d(x)$ 是 $h(x)$ 和 $(f(x),g(x))$ 的公因式,故有 $d(x)\mid ((f(x),g(x)),h(x))$ ,即

$$\displaystyle (f(x),\ g(x),\ h(x))\mid((f(x),\ g(x)),\ h(x)),$$

类似地可以证明

$$\displaystyle ((f(x),g(x)),h(x))\mid(f(x),g(x),h(x)),$$

由于它们的首项系数均为1,则有

$$\displaystyle (f(x),g(x),h(x))=((f(x),g(x)),h(x)),$$

命题1.4-3 对3个多项式求最大公因式的方法当然可以用来求任意有限个不全为零的多项式的最大公因式.

下面我们用一个例子来说明怎样用辗转相除法求两个多项式的最大公因式.

例1 设

$$\displaystyle \begin{array}{c}{{f(x)=x^{4}+3x^{3}-x^{2}-4x-3,}}\\ {{g(x)=3x^{3}+10x^{2}+2x-3,}}\end{array}$$

求 $(f(x),g(x))$ ,并求 $u(x)$ , $v(x)$ ,使得

$$
\displaystyle (f(x),g(x))=u(x)f(x)+v(x)g(x).
$$

解

$$\displaystyle f(x)=\Big(\frac{1}{3}x-\frac{1}{9}\Big)g(x)+\Big(-\frac{5}{9}x^{2}-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3}\Big),$$

$$\displaystyle g(x)=\Bigl(-\frac{27}{5}x+9\Bigr)\Bigl(-\frac{5}{9}x^{2}-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3}\Bigr)+(9x+27),$$
$$\displaystyle -\frac{5}{9}x^{2}-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3}=\Big(-\frac{5}{81}x-\frac{10}{81}\Big)(9x+27),$$

因此 $(f(x),g(x))=x+3$ .而且

$$\displaystyle 9x+27=g(x)-\left(-{\frac{27}{5}}x+9\right)\left(-{\frac{5}{9}}x^{2}-{\frac{25}{9}}x-{\frac{10}{3}}\right)\\
\displaystyle=g\left(x\right)-\left(-{\frac{27}{5}}x+9\right)\left(f(x)-\left({\frac{1}{3}}x-{\frac{1}{9}}\right)g(x)\right)\\
=\left(\frac{27}{5}x-9\right)f(x)+\left[1-\left(-\frac{27}{5}x+9\right)\left(\frac{1}{3}x-\frac{1}{9}\right)\right]g(x)\\
=\left({\frac{27}{5}}x-9\right)f(x)+\left(-{\frac{9}{5}}x^{2}+{\frac{18}{5}}x\right)g\left(x\right),
$$
